非線形力学系
============

線形でない関数\\( f(x) \\)による力学系を考えてみましょう。
線形力学系では状態\\(x\\)は大雑把に言って無限遠方に発散する、周期運動をする、あるいは原点に収束するの
3通りの挙動しか有りませんでしたが、一般の非線形の力学系ではこれらに加えて、有界な領域を運動し続ける
非周期的な運動が現れます。

ローレンツアトラクタ
--------------------
ローレンツ方程式(データ同化の文脈ではもう一つあるので特にLorenz 63 model)と呼ばれる3変数の非線形微分方程式
\\[
\begin{align}
  \frac{dx}{dt} &= -p x + py \\\\
  \frac{dy}{dt} &= -xz + rx -y \\\\
  \frac{dz}{dt} &= xy - bz
\end{align}
\\]
は気象学者の[Edward Norton Lorenz][Lorenz]によって気象系のカオス的な振る舞いを示す簡単なモデルとして提出された方程式です。
3つのパラメータはそれぞれ\\(p = 10,r = 28,b = 8/3\\)の場合が良く使われ、今回もこの値を用いる。

この方程式を適当な初期値、例えば\\(x = 1.0, y = 0.0, z = 0.0\\)から開始すると、
有界な領域内を巡る非周期的な運動が実現される。

![Lorenz 63 Attractor](lorenz63.png)

これはNodeを持つ線形力学系で原点に全ての点が吸い込まれたのと同じように周囲の点を吸い込んでいくので
アトラクタ(Attractor)と呼ばれる。

この計算はeom crateの[example/lorenz63.rs][example/lorenz63]による出力を表示したものです。

初期値鋭敏性
-----------
力学系のおもしろい特徴として、初期値に対する鋭敏性があります。
カオスの研究のきっかけとなったバタフライ効果の例では気象予報の難しさとして、
初期の時刻における蝶の羽ばたきのようなほんのわずかなズレが後に大きな変化を引き起こすとして
大きなインパクトを与えました。

ローレンツ方程式は自律系なので、初期値\\(v = (x, y, z)\\)を決めるとその後の軌道が決まります。
ではある初期値\\(v\\)とそこから少しだけズレた初期値\\(w = v + \delta\\)から始めた時、
その軌道はどのくらい変わるでしょうか？
それを実際に計算してみたのが次の図です：

![Unstable Orbit](unstable_orbit.png)

この計算はeom crateの[example/unstable_orbit.rs][example/unstable_orbit]による出力を表示したものです。
ほんの少し初期値をズラしただけにも関わらず、時間が経つにつれて誤差が拡大していき、
別々の軌道に分かれてしまいました。
これは線形力学系でのSaddleの例に似ています。
Saddleでは原点は動かない一方で、原点のごく近くにある点は次第に遠くに離れて言ってしまいます。
このようにごく小さいズレを追加したときに、そのズレが拡大する性質を力学系では**不安定性**と呼びます。
この例はローレンツアトラクタの軌道が不安定だというわけですね。
ローレンツアトラクタはこのようにアトラクタとして周辺の状態を吸い込む安定な性質と、
初期値に鋭敏に反応する不安定な性質をあわせもって居ます。

[Lorenz]: https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A8%E3%83%89%E3%83%AF%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%BB%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%84
[example/lorenz63]: https://gitlab.com/termoshtt/eom/blob/master/examples/lorenz63.rs
[example/unstable_orbit]: https://gitlab.com/termoshtt/eom/blob/master/examples/unstable_orbit.rs
